\documentclass[a4paper,11pt]{scrartcl}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{color}
\definecolor{kit}{rgb}{0,0.5,0.3} % kitgreen




\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage[export]{adjustbox}

\graphicspath{{Bilder/}}
\begin{document}
\tableofcontents
\newpage
\section{Architekturen}
\subsection{Motivation}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was sind die Eigenschaften von Kommunikationssysteme?}
\begin{itemize}
\item Komplex
\item Heterogen
\item i.d.R. Verteilt
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Ziele der (Netzwek-)Architekuten?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Robuster} und \textbf{sicherer} Betrieb
\item Komplexitätsreduktion
\begin{itemize}
\item Vereinheitlichung
\item Modulariserung
\item Abstraktion
\end{itemize}
\item Hersteller-/ Systemunabhängigkeit: Interoperabilität
\item Flexibilität udn Erweitbarkeit
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Schichten und Protokolle}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was sind die Grundkomponenten des Kommunukationskanals?}
\begin{itemize}
\item Sender und Empfänger (je einer oder mehrere)
\item \textbf{Abstrakter Übertragunsabschnitt}: Bereich zwischen Kommunikationspartnern zur Überbrückung der räumlichen Distanz
\item \textbf{Dienszugangspunkte} (Sevice Access Point, SAPs): bieten Zugang zu Kommunikaitonsdienst
\end{itemize}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.4]{Kommunikationskanal}
\end{description}
\item \textbf{Was ist eine Dienstfunktion?}
\begin{itemize}
\item Einzelne Teile eines Dienstes können unabhänging voneineder in Anspruch genommen werden
\end{itemize}
\pagebreak
\item \textbf{Was ist ein Dienstprimitv?}
\begin{itemize}
\item Einzelvorgänge einer Dienstfunktion
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie die Diensthierachie.}
\begin{itemize}
\item Dienst baut auf anderen Diensten auf
\begin{itemize}
\item \textbf{Dienstbringer}: Bieten einen Dienst an
\item \textbf{Dienstnehmer}: Nehmen einen Dienst in Anspruch
\item \textbf{Dienstprimitive} zwischen Dienstnehmer und Dienstgeber: Entspricht vertikaler Kommunikation
\item Inaspruchnahme von Diensten über Dienstzugangspunkte
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{description}
\item \center\includegraphics[scale=0.3]{DienstGebNehm}
\end{description}
\item \textbf{Was machen die Dienstzugangspunkte?}
\begin{itemize}
\item Stellen eine Dienstschnittstelle dar
\item Schnittstellenereignisse treten an Dinstezugangspunkten auf (Dargestellt über Dienstprimitive)
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie die Abstrakte Sicht eines Dienst.}
\begin{itemize}
\item Entpricht Sicht auf seine Dienstzugangspunkte
\begin{itemize}
\item Menge von Dienstprimitiven: Zeitpunkt, Zuganspunktadresse (d.h Ort), Typ und Parameter
\item Ablauffestlegungen der Dienstprimiteve: Zeitliche Reihenfolge
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Beschreiben Sie ein (Kommunikations-)Dienst }
\begin{itemize}
\item Verhalten an den \textbf{Dienstzugangspunkten} (SAP)
\item Abstrakter Übertragungsabschnitt abstrahiert von "`unterliegenden"' Diensten
\end{itemize}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.4]{Dienstbeschreibung}
\end{description}
\item \textbf{Was sind die Grundtypen von Dienstprimitiven und in welche Richtung gehen sie?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Request(Req)}: Beauftragung  \hfill Dienstnehmer $\rightarrow$ Dienstgeber
\item \textbf{Indication(Ind)}: \\
Benachrichtigung des Partners \hfill Dienstgeber $\rightarrow$ Dienstnehemer
\item \textbf{Response(Rsp)}: \\
Beantwortung durch Partner \hfill Dienstnehmer $\rightarrow$ Dienstgeber
\item \textbf{Confirmation(Cnf)}:\\
 Benachrichtigung über Abschluss \hfill Dienstgeber $\rightarrow$  Dienstnehmer 
\end{itemize}
\item \textbf{Weg-Zeit-Diagramm}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.5]{WZD}
\end{description}
\item \textbf{Welche Grundformen von Dienst gibt es?}
\begin{itemize}
\item Unbestätigter Dienst\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{UBD}
\end{center}
\item Bestätigter Dienst\\
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.45]{BD}
\end{center}
\end{itemize}
\item \textbf{Wie tauschen Dienste Daten aus (Richtung)? nennen Sie Beipiele Dazu.}
\begin{itemize}
\item \textbf{simplex}: Telex, Feuermelder und Sensoren
\item \textbf{duplex}: Telefon
\item \textbf{halbduplex}: Wechselsprechen und Buchung
\end{itemize}
\item \textbf{Wie werden die Dienste Bewertet?}\\
Durch Qualtitätsparameter, die sich grob fünf Hauptaspekten zurordnen lassen:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Angemessenheit}: Eingung des Dienstes für das vorgesehene Einsatzgebiet
\item \textbf{Technische Leistung}: z.B. Laufzeit, Antwortzeit, Datenrate
\item \textbf{Zuverlässigkeit}: Erkennen von und reagieren auf störende Einflüsse
\item \textbf{Sicherheit}: Erkennen von und reagieren auf bewusste Eingriffe
\item \textbf{Kosten}: Investitions- und Betriebskosten zur Erbringung des Diestes
\end{enumerate}
\item \textbf{Wann ist ein Dienst zuverlässig?}\\
Wenn es keine:
\begin{itemize}
\item \textbf{Verlsut},
\item \textbf{Duplizierung},
\item \textbf{Reihenfolgevertauschung} oder
\item \textbf{Verfälschung}
\end{itemize}
\item \textbf{Welche Sicherheitsgefahren gibt es?}
\begin{itemize}
\item \textbf{Passiv}: Abhören
\item \textbf{Aktiv}: Modifizieren, Maskieren, Unterbrechen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Geschichtete Architekturen}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was ist der Prinzip der geschichteten Architekturen?}
\begin{itemize}
\item Einführung einer Abstraktion auf der Basis von Schichten
\begin{itemize}
\item Bereitstellen von Diensten an der Schnittstelle nach oben
\item Nutzung von Diensten an der Schnittstelle nach unten
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Kernaspekte von "`Layering"'?}
\begin{itemize}
\item Strukturierungstechnik
\item Logische Trennung
\item Isolation der Schichten
\end{itemize}
\pagebreak
\item \textbf{Geben Sie Beispiele zu den vereinfachten geschichteten Architekturen.}
\begin{itemize}
\item \textbf{Ende-zu-Ende Übertragung:} Verknüpfen der Übertragugnsabschnitte zu einem die Endgeräte verbindenden Weg
\item \textbf{Gerät-zu-Gerät-Übertragung}: Übertragung des Bitstroms zwischen physikalisch benachbarten Geräten (Übertragungsabschnitt)
\item \textbf{Bit-Übertragung}: Übertragung des Bitstroms in Form eines Signalverlaufs
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist die Aufgabe eines Protokolls?}
\begin{itemize}
\item Regeln und Formate für den Austausch von Daten innerhalb einer Schicht - \textbf{horizinatle Kommunikation}
\end{itemize}
\item \textbf{Was machen die Protokollinstanzen?}\\
Sie realisieren Protokolle in den Schichten
\begin{itemize}
\item Ablauf innerhalb einer Schicht wird durch Protokoll geregelt
\item Je Gerät (ggf. Anwendung) existiert \textit{eine} Protokollinstanz
\end{itemize}
\item \textbf{Wie wird der Dienst innerhalb einer Schicht erbracht?}
\begin{itemize}
\item Durch Zusammenwirken der Protokollinstanzen gemäß standardisiertem Protokoll
\item Schicht zieht sich über gesamtes Kommunikationssystem hinweg: Schicht ist nicht auf ein einzelnes Gerät limitiert.
\end{itemize}
\item \textbf{Vergleichen Sie die Horizentale Kommunkation und die vertikale Kommunikation}\\
\begin{center}
\begin{tabular}{p{5cm} | p{5cm}}
\textbf{Horizental} & \textbf{Vertikal}\\
\hline
Zwischen Sender und Empfänger (zwischen Kommunikationspartnern) & Zwischen Schichten (innerhalb eines Systems)\\
Protokollinstanzen einer Schicht tauschen Daten untereinander aus um den geforderten Dienst zu erbringen & Protokollinstanz der Schicht N greift auf Dienste der Protokollinstanz in Schicht N-1 zu bzw. gibt Daten an Protokollinstanz der Schicht N+1 weiter
\end{tabular}
\end{center}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.3]{HVKOM}
\end{description}
\item  \textbf{Was ist der Ziel der Datenkapselung (Datensicht)?}
\begin{itemize}
\item Austausch von Information innerhalb einer verteilten Anwendung
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie die Funktionalität der Datenkapselung bei geschichteter Architektur.}
\begin{itemize}
\item Information wird durch alle Schichten durchgereicht, sowohl beim Empfangen als auch beim Senden
\item Daten werden beim Senden in jeder Schicht gekapselt
\begin{itemize}
\item Kontrollinformation, die für den ordungsgemäßen Ablauf des Protokolls der Schicht benötigt wird
\item \textbf{Kopf (Header)}: Kontrollinformation vor den Daten: z.B Adressen in Dateneinheiten
\item \textbf{Anhang (Trailer)}: Kontrollinformation hinter den Daten: z.B. Prüfsummen in Dateneinheiten
\end{itemize}
\item Beim Empfacngen muss Kontrollinfomarion vor der Weitergabe an die darüber liegende Schicht entfernt werden
\end{itemize}
\begin{description}
	\item \includegraphics[scale=0.6]{KapselungDaten}
\end{description}
\pagebreak
\item \textbf{Erklären Sie den Zusammenspiel der Schichten}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.5]{Zusammenspiel_Schichten}
\end{description}
\end{enumerate}
\subsection{OSI-Architektur}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was sind die Aufgaben und Eigenschaften von OSI-Refernzmodell?}
\begin{itemize}
\item Logisches Modell
\item Dient der gedanklichen Strukturierung von Kommunikationssystemen
\item Nicht notwendigerweise Strukturierung für eine Implementierung: bspw. \textbf{Effizienz:} Daten werden beim Austausch zwischen Schihten möglichst nicht im Speichter kopiert
\item Im Referenzmodell sind keine Protokolle definiert: Es wird vielmehr das prinzipielle Problem in beherrschbare Unterprobleme gegliedert
\item "`Open"' = zur Betonung, dass es ein offener, internationaler Standard ist: also nicht herstellerspezifisch
\end{itemize}
\item \textbf{Wie werden die verschiedene Aufgaben auf die unterschiedliche Schichten geteilt?}
\begin{itemize}
\item Ähnlihce Funktionen in der selben Schicht sammeln
\item Schicht muss technologischen Fortschritten entsprechend anpassbar sein, ohne Re-design von benahbarten Schichten zu erfordern
\item Funktionen oder Protokolle einer Schicht müssen änderbar sein, ohne Änderungen in anderen Schichten zu erfordern
\end{itemize}
\pagebreak
\item \textbf{Was sind die Schichten des OSI-Referenzmodells?}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.3]{OSI}
\end{description}
\item \textbf{Was  sind die Aufgaben des Transportsystems?}
\begin{itemize}
\item Transparente Ende-zu-Ende-Übertragung von Daten
\begin{itemize}
\item Inhalt (Semantik) der Daten transparent
\item Elemntare Datenübertragung: Nur den Bedürfnissen des Datenaustauschs und des bereitzustellenden Dienstes unterstellt
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Aufgaben des Anwendungssystems?}\\
Anwendungsbezogene Aspekte
\begin{itemize}
\item Semantik der Daten ist wichtig: \textbf{Infomrations}dartstellung und -austausch
\item Kooperation der Teilnehmer unter formalen Gesichtpunkten berücksichtigt, wie z.B. Steuerung des Ablaufs, Kompensation von Fehlverhalten durch verteilte Transaktionen
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Bit-Übertragungsschicht} (Physical Layer)}
\begin{itemize}
\item Übertragung von Bits
\item Verwendung von Leitugnscodes etc.
\item Keine Pufferung
\item Bietet keine Zuverlässigkeit an
\item \textbf{Problem}: mögliche Störungen der Übertragung
\item \textbf{Ziel}: feste Übertragungsqualität
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Sicherungsschicht} (Data Link Layer)}
\begin{itemize}
\item Erweitert nachrichtentechnischen Kanal zum abstrakten "`gesicherten Kanal"'
\begin{itemize}
\item Erkennung und Behebung von Fehlern der Bitübertraungssicht möglich
\end{itemize}
\item Übertragung von Daten zwischen Dienstnehmern direkt verbundener Geräte
\item Gliederung eines Bitstroms in Dateneinheiten
\item Pufferung sowohl beim Sender als auch beim Empfänger
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Vermittlungsschicht} (Network Layer)}
\begin{itemize}
\item Verknüpft Übertragungsabschnitte zu Ende-zu-Ende-Strecken
\item Wegewahl im Kommunikationssystem: Finden geeigneter Wege für die Ende-zu-Ende-Datenübertragung
\item Adressierung der Geräte
\item Multiplexen
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Transportschicht} (Transport Layer)}
\begin{itemize}
\item Übertragung von Daten zwischen Anwendungen
\item Abstrahiert von Diensten der Vermittlungsschicht: Dem Dienstnehmer bleiben sämtliche Aspekte der Datenübertragung verborgen
\item Fehlererkennung und -behebung
\item Pufferung
\item Adressierung von Transportdienstbenutzern
\item Multiplexen
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Sitzungsschicht} (Session Layer)}
\begin{itemize}
\item Bietet Nichtunterbrechbarkeit von Kommunikationsbeziehungen
\item Gliederung des Datenaustauschs nach Gesichtspunkten der Anwendung
	\begin{itemize}
		\item Ablaufsteuerung und -koordination
		\item Bereitstellen sogenannter Sitzungen
		\item Rücksetzvereinbarung
	\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Darstellungsschicht} (Presentation Layer)}
\begin{itemize}
	\item Einheitliche Darstellung der Daten (Syntax)
	\begin{itemize}
		\item Integer $\rightarrow$ 16 oder 32 bit?
		\item Kommunikation zwischen heterogenen Geräten
		\item Überführung in bzw. aus der lokalen Syntax erforderlich
	\end{itemize}
	\item Beibehaltung der Semantik der Information
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie kurz die \textit{Anwendungsschicht} (Application Layer)}
\begin{itemize}
	\item Austausch von anwendungsabhängigen Daten: Aufbau und Zweck durch Anwendung bestimmt
	\item Beispiele: E-Mail, Dateitransfer, WWW
\end{itemize}
\pagebreak
\item \textbf{Wie werden die Dienstprimitiven beschrieben?}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Name}: z.B. Bitübertragung(Ph), Sicherung(DL), Vermittlung(N), Transport(T). Der Name kann auch entfallen, wenn nur ein Dienst betrachtet wird
	\item \textbf{Name einer Dienstleistung}: z.B. Connent, Data, Release, Reset, Abort, Disconnect
	\item \textbf{Bezeichnung der Grundtypen} von Dienstprimitven: z.B. Req, Ind, Rsp und Cnf
	\item Zusätzlich: \textbf{Parameter}
	\item Beispiele:
	\begin{itemize}
		\item TConReq(\textit{Adressen}) : Siehe Folien für Erklärung
		\item HTTPGet[Req](\textit{URl}): Anforderung der HTML-Seite, die durch URL identfiziert wird
		\end{itemize}
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Internet-Refernzmodell}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Erklären Sie die Kapselung im Internet}
\begin{itemize}
	\item Dateneinheiten in den Schichten haben unterschiedliche Namen: Nachricht, Segment, Datagramm, Rahmen
	\item Teilweise enthalten die Köpfe der Dateneinheiten der Schicht N-1 Kennungen welches Protokoll in Schicht N vewendet wird, z.B.
	\begin{itemize}
		\item Ethernet-Kopf hat ein Type-Feld, um auf z.B. IP zu verweisen
		\item IP verweist z.B. auf TCP oder UPD
	\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.3]{KapserungInternet}
\end{description}
\item \textbf{Vergleichen Sie das OSI-Refenzmodell und das Internet-Referenzmodell}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.3]{OSIInternet}
\end{description}
\end{enumerate}
\pagebreak

\section{Physikalische Grundlagen}
\subsection{Grundlagen und Begriffe}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was bedeutet die Signalübertragung (Nachrictenübertragugn)?}\\
Transport von Signalen über ein geeignetes Medium, das diese Signale über eine räumliche Distanz weiterleitet
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.3]{signaluebertragung}
\end{description}
\item \textbf{Welche Signalklassen gibt es?}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.35]{signalklassen}
\end{description}
\item \textbf{Warum braucht man ein Physikalisches Medium und wie funktioniert es?}
\begin{itemize}
\item Man verwendet ein physikalisches Mediums zur Übertragung von Daten
\item \textbf{Beispiel: Fernsprechnetz}
\begin{itemize}
\item Primärsignal (hier akustihsc) wird durch Modulator in elektrisches oder optisches Signal umgewanderlt
\item Übertragungssignal kann \textit{analog} oder auch \textit{digital} sein
\item Übertragungssignal wird durch Demodulator in Primärsingal umgewandelt
\end{itemize}
\end{itemize}
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.4]{pyhisikMed}
\end{description}
\end{enumerate}
\subsection{Signale und ihre Darstellung}
\begin{itemize}
\item \textbf{Darstellung eines Kammertons a, das die Frequenz 440 Hz hat} 
\begin{description}
\item \center \includegraphics[scale=0.3]{kammerton}
\end{description}
\item Periodische Signale haben eine \textbf{Periodendauer T}, d.h. die Intensität s(t) des Signals wiederholt sich nach T Zeiteinheiten: $s(t + T) = s(t), -\infty < T < +\infty $
\item \textbf{Frequenz $f$} des Signals: $f = \frac{1}{T}$
\item \textbf{Phase $\varphi$} des Signals:\\
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth} 
\begin{itemize}
\item Zum Zeitpunkt t gilt: $\varphi(t) = \underbrace{2\pi f}_{\omega}t $
\item $\omega$ ist die Winkelgeschwindigkeit
\end{itemize}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.4\textwidth} 
\includegraphics[scale=0.3]{phase}
\end{minipage}
\end{itemize}
\subsection{Digitalisierung analoger Signale}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Was ist \textit{Pulse Code Modulation (PCM)}?}\\
Wandlung analoger Signale in digitale Signale (z.B. bei digitalen Fernsprechkanälen)
\begin{itemize}
\item Abtastung $\Longrightarrow$ zeitdiskretes Signal
\item Quntisierung $\Longrightarrow$ zeit- und wertdiskretes Signal
\end{itemize}
\item \textbf{Was sagt das Abtasttheorem von Shannon und Raabe?}\\
Die Abstastfrequenz $f_A$ muss größer als die doppelte obere Grenzfrequenz $f_{Grenz}$ des übertragenen Signals sein also $f_A > 2 \times f_{Grenz}$
\item \textbf{Wie kann man Rauschen bekämpfen?}\\
Man kann Rauschen durch \textbf{erhöhte Bandbreite} bekämpfen \textbf{(Kanalkapazität)}
\item \textbf{Was versteht man unter Informationsgehalt?}\\
Empfänger weiß über den Zustand des Systems weniger als der System
\item \textbf{Was ist die Bandbreite von Übertragungskanälen?}
\begin{itemize}
\item Frequenzbereich, der über ein Medium (einschließlich der im Übertragungskanal enthaltenen Filter, Verstärker usw.) übertragen werden kann
\item \textbf{Differenz der höchsten und niedrigsten Frequnzen}
\item Gemessen in Hz
\vspace{-1.5cm}
\end{itemize}
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\item \textbf{Wie werden die Abschneidefrequenzen festegelgt?}\\
Obere Grenzfrequenz $f_G$ und untere Grenzfrequenz
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.3]{bandbreite}
\end{minipage}
\item \textbf{Was sagt das Abstasttheorem nach Shannon?}\\
Wird das Signal $x(t)$ periodisch mit einer Frequenz abgetastet, die größer ist als das Doppelte der höchsten im Signal auftretenden Frequenz $f_g$, lässt sich aus den so erfassten Werten das ursprünglinche Signal rekonstruieren
\begin{itemize}
\item $x(t)$ ist bandbegrenztes Signal mit Grenzfrequenz $f_G$
\item $p(t)$ ist Abtastsignal mit einer Abtastfrequnez von $f_A$ und damit Intervallen zwischen den Abstastzeitpunkten $T_s = 1/f_A$
\item $x_s(t) = x(t) * p(t)$ ist das abgeatstete Signal
\item $\Rightarrow x(t)$ kann aus $x_s(t)$ exakt wiedergewonn werden, wenn $f_A > 2f_G$
\item \textbf{Siehe Beispiel F.28}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Übertragung digitaler Signale}
\begin{enumerate}
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\item \textbf{Was ist ein Isochrones Digitalsignal?}\\
Ein Digitalsignal ist isochron, wenn die Signalparamter-Zustandswechsel nur zum Schritt-Takts erfolgen
\item \textbf{Was ist ein Anisochrones Digitalsignal?}\\
Ein nicht-isochrones Digitalsignal
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.2]{schrittgeschwindigkeit}
\end{minipage}
\item \textbf{Vergleichen Sie die \textit{Schrittgeschwindigkeit (Baudrate)} und die \textit{Übertragungsgeschwindigkeit (Bitrate, Datenrate)}}
\begin{center}
\begin{tabular}{p{6cm}|p{6cm}}
\textbf{Schrittgeschwindigkeit} & Übertragungsgeschwindigkeit\\
\hline
Zahl der Signalparameter-Zustandswechsel in einer Zeiteinheit & Anzahl der Übertragbaren Bitstellen pro Zeiteinheit\\
baud $(1/s)$ & $bit/s$\\
Bei isochronen Digitalsignalen: Kehwert der Schrittdauer $1/T$
\end{tabular}
\end{center}
\item \textbf{Ist die Schrittgeschwindigkeit = Übertragungsgeschwindigkeit?}\\
Nur für binäre Signale, bei denen jeder Schritt als Signalelement genau ein Bit als Codeelement darstellt
\item \textbf{Was ist ein Wort in einem digitalen Signal?}\\
Gruppe kleiner fester Anzahl von Schritten (5 bis 8): bei binärer Übertragung Oktett = 8 Schritte
\item \textbf{Was ist ein zweiwertiges Digitalsignal (Binärsignal)?}\\
Digitales Signa mit nur zwei Werten des Signalparamters
\item \textbf{Was ist ein mehrwetiges (mehrstufiges) Digitalsignal?}\\
Die (diskrete) Signalkoordinate kann mehr als zwei Werte annehmen, z.B. zwei Bit pro Koordinatenwert (quaternäres Signalelement)
\item \textbf{Wann ist ein Kanal fehlerfrei?}
\begin{itemize}
\item Datenrate ist nur durch Bandbreite limitiert
\item Nach Nyquist gilt:
\begin{itemize}
\item Für eine Schrittrate von $2B$ ist ein Signal der Frequenz $B$ ausreichend: Max. Schrittgeschwindigkeit $[baud] = 2 * Bandbreite [Hz]$
\item Umkehrung gilt auch
\item Bei binären Signalen: $Datenrate = 2B bit/s$
\item Datenrate $C = 2B ld M$, $M:$ Anzahl der Signalwerte, Erhöhung von M führt zu Erhöhung der erzielbaren Datenrate
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Wodurch können \textit{Signalstörungen auftreten?}}
\begin{itemize}
\item Transiente, stochastische Prozesse,
\item weißes Rauschen,
\item Überlagerung von Nutzsignalen (Funk) und Nebensprechen (Kabel: gegeseiteige Medienbeeinflussung)
\item Echobildung (durch zeitverschobenes Eignabesignal)
\item Brummsignale (niedefrequente Störsignale)
\item Störimpulse (kurzzeitig mit hoher Amplitude)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Übertragungsdauer}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Wie wird die Sendezeit berechnet?}\\
$t_s = \frac{X}{r}$, 
\begin{itemize}
\item Datenmenge $X$
\item Datenrate $r$ des Mediums (Anzahl der  pro Zeiteinheit übertragenen Daten, z.B. bit/s)
\end{itemize}
\pagebreak
\item \textbf{Was ist Ausbreitungsverzögerung $t_a$ und wie wird sie berechnet?}\\
Zeitspanne zwischen Absenden eines Signals und dessen Eintreffen am anderen Ende des Mediums\\
$t_a = \frac{d}{v}$
\begin{itemize}
\item Ausbreitungsgeschwindigkeit $v$
\item Länge des Mediums $d$
\end{itemize}
\item \textbf{Wichtige Formeln}
\begin{itemize}
\item Sendezeit = $\frac{\text{Datenmenge}}{\text{Datenrate}}$
\item Ausbreitungsverzögerung ($t_a$) = $\frac{\text{Länge Medium}}{\text{Ausbreitungsgeschwindigkeit}}$
\item phys. Länge 1 Bit = $\frac{\text{1Bit}}{\text{Datenrate}} * \text{Ausbreitungsgeschw.}$
\item Bandbreiten-Verz.-Produkt = Datenrate  * Ausbreitungsverz. ($t_a$)
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Modulationsverfahren}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Welche Umtastungen gibt es?}\\
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Amplitudenumtastung}
\begin{itemize}
\item technisch einfach
\item benötigt wenig Bandbreite
\item störanfällig
\end{itemize}
\item \textbf{Frequenzumtastung}
\begin{itemize}
\item größere Bandbreite
\item mit oder ohne Phasensprünge
\end{itemize}
\item \textbf{Phasenumtastung (diffentiell)}
\begin{itemize}
\item komplexe Demodulation mit Trägerrückgewinnung
\item relativ störungssicher
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}[b]{0.5\textwidth}
\includegraphics[scale=0.3]{umtastungen}
\end{minipage}
\end{enumerate}
\subsection{Mehrfachnutzung von Medien}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Wann ist die Multiplexverfahren erforderlich?}\\
Wenn mehere DIenstnehmer sich ein gemeinsames Medium teilen müssen
\item \textbf{In welche Dimensionen sit das Multiplexen möglich?}
\begin{itemize}
\item Raum ($r$)
\item Zeit ($t$)
\item Frequnez ($f$)
\item Code ($c$)
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie das Raummultplex (SDMA)}
\begin{itemize}
\item Einteilung des Raums in Sektoren, gerichtete Antennen: Space Division Multiple Access (SDMA)
\item "`Kupfermultiplex"': Zuordnung dedizierter Leitungen
\item Vgl. Zellenstruktur von Mobilfunknetzen
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie das Frequenzmultiplex (FDMA)}
\begin{itemize}
\item Gesamte verfügbare Bandbreite wird in einzelne Frequnzabschnitte aufgeteilt
\item Übertragungskanal belegt Frequenzabschnitt über gesamten Zeitraum: Frequncy Division Multiple Access (FDMA)
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item keine dynamische Koordination nötig
\item Auch für analoge Signale
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Bandbreitenverschwendung bei ungleichmäßiger Belasung
\item Unflexibel
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie das Zeitmultiplex (TDMA)}
\begin{itemize}
\item Kanal belegt gesamten Frequenzraum für einen gewissen Zeitabschnitt: Time Division Multiple Access (TDMA)
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item In einem Zeitabschnitt nur ein Träger auf dem Medium
\item Durchsatz bleibt auch bei großer Teilnahmerzahl hoch
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}: Genaue Synchronisation nötig
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie das Codemultplex (CDMA)}
\begin{itemize}
\item \textbf{Vorgensweise}
\begin{itemize}
\item Alle Stationen operieren zur gleichen Zeit auf derselben Frequenz
\item Signal wird vom Sender mit einer für ihn eindeutigen Pseudozufallszahl verknüpft
\item Empfänger kann mittels bekannter Sender-Pseudozufallsfolge und Korrelationsfunktion des Originalsignal restaurieren
\end{itemize}
\item \textbf{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Höhere Komplexität wegen Signalgenerierung
\item Alle Signale müssen beim Empfänger gleich stark ankommen
\end{itemize}
\item \textbf{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Keine Frequenzplannung erfordelich
\item Sehr großer  Coderaum (z.B. $2^{32}$) im Vergleich zum Frequenzraum
\item Vorwärtskorrektur und Verschlüsselung leicht integrierbar
\end{itemize}
\item Realisierung: Spreizspektrumtechnik
\end{itemize}
\end{enumerate}
\pagebreak
\section{Protokollmechanismen}
\subsection{Fehlertypen und Fehlerursachen}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Welche Fehler können bei der Übertragung von Daten entstehen?}
\begin{itemize}
\item Bit-Fehler: Verfälschung
\item Packet-Fehler
\begin{itemize}
\item Verlsut
\item Phantom-Dateneinheit
\item Duplizierung
\item Reihenfolgevertauschung
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Fehlerursachen von der Verfälschung von Bits (Bitfehler)?}
\begin{itemize}
\item Rauschen
\item Signaldämpfung
\item Verlust der Bit-Synchronisation
\item \dots
\end{itemize}
\item \textbf{Was sind die Arten von \textit{Bit-Fehler}?}
\begin{itemize}
\item Einzelbitfehler
\item Bündelfehler
\item Synchronisationsfehler
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist der Einzelbitfehler?}
\begin{itemize}
\item Z.B. Rauschspizen, die die Detektionsschwelle bei digitaler Signalerfassung überschreiten
\item Ein \textbf{\textit{einzelnes}} Bit ist fehlerhaft
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist der Bündelfehler?}
\begin{itemize}
\item Länger anhaltende Störung durch Überspannung, Starkstromschaltprozesse etc.
\item \textbf{\textit{Mehrere direkt aufeinanderfolgende}} Bits sind fehlerhaft
\end{itemize}
\item \textbf{Was ist der Synchronisationsfehler?}
\begin{itemize}
\item Empfänger kann den Anfang eines Bits nicht korrekt detektieren
\item \textbf{\textit{Alle}} Bits werden falsch erkannt
\end{itemize}
\item \textbf{Wie kann man die Bitfehlerrate berechnen?}\\
$\text{Bitfehlerrate} = \frac{\text{Summe gestörter Bits}}{\text{Summer übertragener Bits}}$
\item \textbf{Welche Fehlerwirkung gestörter Bits gibt es?}
\begin{itemize}
\item (Nutz-)Datenfehler: Bits innerhalb der Nutzdaten einer Schicht werden gestört
\item Protokollfehler: Störungen können Protokollkontrolldaten, Steuezeichen, Adressen oder sonstige protokollrelvante Daten verfälschen oder vernichten
\end{itemize}
\item \textbf{Welche Fehlerursachen gibt es beim Packetfehler?}
\begin{itemize}
\item Überlastung von Zwischensystemen
\item Unterschiedliche Wege durch das Netz
\item Vefrühte Datenwiederholung
\item \dots
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Mechanismen zur Fehlererkennung und -behebung}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Wann ist ein Kommunikationsdienst zuverlässig?}\\
Wenn der Übertragungsdienst für Empfänger folgendes garantiert:
\begin{itemize}
\item Alle Daten korrekt und vollständig
\item In der richtigen Reihenfolge
\item Ohne Duplikate
\item Ohne Phantom-Dateneinheit
\end{itemize}
\item \textbf{Geben Sie ein Paar Beispiele zu verwendeten Protokollmechanismen}
\begin{itemize}
\item Bei Bitfehlern: Fehererkennede Codes und Fehlerkorrigierende Codes
\item Bei Paketfehlern:
\begin{itemize}
\item \textbf{Zur Erkennung erforderlich:} Sequenznummern, Zeitüberwachnug und Quittungen
\item \textbf{Reaktion auf Paketfehler: }Sendewiederholung
\item \textbf{Prävention}: Vorwärtfehlererkennung, Redundanz bereits beim Senden hinzufügen
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsection{Fehlerkontrolle bei Bitfehlern}
\subsubsection{Paritätsbits}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Erklären Sie die Funktionalität der Paritätsbits.}\\
Zu einer "`Einheit"' wird ein redundantes Bit hinzugefügt
\begin{description}
\item[Gerade Parität] Es wird auf gerade Anzahl von 1-Bits ergänzt
\item[Ungerade Parität] Es wird auf ungerade Anzahl von 1-Bits ergänzt
\end{description}
\item \textbf{Was sind die Varianten von Paritätsbits?}\\
Vertikale Parität und Längsparität
\item \textbf{Was funktioniert die vertikale Parität?}
\begin{itemize}
\item An jedes Zeichen (bestehend aus $n$ Bits) wird ein Paritätsbit angefügt: d.h. ein Paritätsbit pro Splate
\item Erkennung von Bitfehlern ungerader Anzahl (1-Bitfehler, 3-Bitfeheler etc.)
\end{itemize}
\item \textbf{Was funktioniert die Längsparität?}
\begin{itemize}
\item An Folge von Zeichen wird dediziertes Prüfzeichen angefügt: Enthält ein Paritätsbit pro Reihe (d.h. pro $n$-tem Bit aller Zeichen)
\item Auch als \textit{Block Check Character} (BCC) bezeichnet
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Hamming-Abstand}
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Was ist der Hamming-Abstand?}\\
\begin{itemize}
\item Anzahl der Bitpositionen, in denen sich zwei Codewörte $c_1$ und $c_2$ unterscheiden
\item Beispiel: $d$(10001001, 10110001) = 3 (\texttt{$c_1$ XOR $c_2$})
\end{itemize}
\item \textbf{Wie viele Bits (Hamming-Abstand) sind zur Erkennung von $k$-Bitfehler sind notwendig?}\\
Hamming-Abstand von $k + 1$ notwendig
\item \textbf{Wie viele Bits (Hamming-Abstand) sind zur Behebnung von $k$-Bitfehler sind notwendig?}\\
Hamming-Abstand von $2k + 1$ notwendig
\item \textbf{Geben Sie einen Beispiel für einen Fehlererkennender Code}
\begin{itemize}
\item Code mit einem einzigen Paritätsbit (gerade oder ungerade)
\item Hamming-Abstand = 2
\item Erkennen eines 1-Bitfehlers möglich (oder aller Fehler mit einer ungeraden Anzahl Bits)
\end{itemize}
\item \textbf{Geben Sie einen Beispiel für einen Fehlererbehebnder Code}
\begin{itemize}
\item \texttt{00000 00000,}\\
\texttt{00000 11111,}\\
\texttt{11111 00000,}\\
\texttt{11111 11111}
\item Hamming-Abstand = 5
\item Korrektur von 2-Bitfehlern möglich
\item Bsp: 00000 \textbf{00}111 $\rightarrow$ 00000 \textbf{11}111
\end{itemize}
\end{enumerate}
\subsubsection{Prüfsumme}
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Was ist die Grundidee der Prüfsumme?}\\
An Dateneinheit wird eine Sicherungssequenz angefügt. Auch als FCS (\textit{Frame Check Sequence)} bezeihnet
\item \textbf{Wie werden die Bitstrings als Repräsentation von Polynomen verwendet?}
\begin{itemize}
\item Dateneinheit wird als unstrukturierte Bitfolge aufgefasst
\item Dateneinheit \texttt{10011010} entspricht Polynom $M(x) = x^7 + x^4 + x^3 + x^1$
\end{itemize}
\item \textbf{Erklären Sie die Vorgehensweise von Cyclic Redundancy Check (CRC)}
\begin{itemize}
\item Gleiches Generatorpolynom $G(x)$ für Sender und Empfänger
\begin{itemize}
\item Höchstes und niederwertigstes Bit von $G(x)$ müssen 1 sein
\end{itemize}
\item Prüfsumme (Checksum) wird berechnet
\begin{itemize}
\item Dateneinheit mit $m$ Bits entspricht $M(x)$
\item \textbf{Prüfsumme entpricht Rest $R$} der Division $(x^rM(x))/G(x)$
\begin{description}
\item[$r$] Grad des Generatorpolynoms; $m > r$
\item[$x^rM(x)$] fügt $r$ Nullstellen an das Ende der Dateneinheit
\end{description}
\end{itemize}
\item Prüfsumme wird an die zu sendenen Daten angehängt
\begin{itemize}
\item Entspricht der Addition des Restes: $x^rM(x) + R$
\end{itemize}
\item Empfänger überprüft Dateneinheit
\begin{itemize}
\item Division der empfangenen Dateneinheit durch $G(x)$
\begin{itemize}
\item Ist der Rest der Division Null, dann wurde kein Fehler erkannt
\item Ist der Rest ungleich Null, dann ist die empfangene Dateneinheit fehlerhaft
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{itemize}
\item \textbf{Geben Sie einen Beispiel  zu CRC}\\
\small{Generatorpolynom \texttt{G(x) = 1101;} Nachricht \texttt{M(x) = 1001 1010}}
\begin{description}
\item \includegraphics[scale=0.25]{crc}
\end{description}
Diese Bitfolge wird übertragen: 1001 1010 \color{kit}{101}
\end{enumerate}
\subsubsection{Internet-Prüfsumme}
\begin{enumerate}[resume]
\item \textbf{Was ist der Prinzip der Internet-Prüfsumme?}
\begin{itemize}
\item Aufaddieren aller übertragenen Wörter (16 Bit Worlänge)
\begin{itemize}
\item Wörter werden als \texttt{Integer} aufgefasst
\item $\text{Prüfsumme} = \sum \text{alle übertragenen Wörter}$
\end{itemize}
\item Prüfsumme wird mit Dateneinheit übertragen
\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{document}